---
description: Método para obter números de Stirling da primeira espécie; Derivada de uma sucessão aritmética; Soma da sucessão aritmética como polinómio fatorial; Polinómios fatoriais negativos;
---

# Aula 2

[[toc]]

## Derivada de uma sucessão aritmética na forma de polinómio fatorial

Tal como já foi [visto anteriormente](./0002-introducao-calculo-finito.md#derivada-do-polinomio-fatorial), sabemos que:

$$
\Delta u_n^{\underline r} = u_n^{\underline{r-1}}\left(u_{n+1}-u_{n-r+1}\right)
$$

Trocando isto agora por uma sucessão aritmética, isto é, $u_n = an+b$, ficamos com:

$$
\begin{aligned}
\Delta {an+b}^{\underline r} &= u_n^{\underline{r-1}}\left(a(n+1)+b-(a(n-r+1)+b)\right)\\
&= a\cdot r\cdot u_n^{\underline{r-1}}
\end{aligned}
$$

Escrevendo em ordem a $(an+b)^{\underline{r}}$

$$
(an+b)^{\underline{r}} = \Delta\frac{1}{a(r+1)}(an+b)^{\underline{r+1}}
$$

::: details Exemplo 1

Através desta fórmula é possível achar a soma fechada para expressões do tipo:

$$\sum_{k=0}^{n}(2k+3)^{\underline{2}}$$

$$
\begin{aligned}
\sum ^{n}_{k=0}( 2k+3)^{\underline{2}} & =\sum ^{n}_{k=0} \Delta \frac{( 2k+3)^{\underline{3}}}{3\times 2}\\
 & =\left[\frac{2k+3}{6}\right]^{n}_{0}\\
 & =\frac{2n+3}{6} -\frac{2\times 0+3}{6}\\
 & =\frac{2n+3}{6} -\frac{3}{6}\\
 & =\frac{n}{3}
\end{aligned}
$$

:::

::: details Exemplo 2

Um comboio de mercadorias viaja durante $5\ h$ à velocidade de $3\ km\ h^{-1}$; três comboios de mercadorias viajam
durante $7\ h$ à velocidade de $5\ km\ h^{-1}$; cinco comboios de mercadorias viajam $9\ h$ à velocidade de $7\ km\ h^{−1}$; e
assim sucessivamente, até que, finalmente, vinte e um comboios de mercadorias viajam durante $25\ h$ à velocidade
de $23\ km\ h^{−1}$. Qual é a distância total coberta por todos os comboios?

$$
\begin{aligned}
\sum_{k=0}^{n}(2 k+5)^{\underline 3} &=\left[\frac{1}{4 \times 2}(2 k+5)^{\underline 4}\right]_{0}^{n+1} \\
&=\left[\frac{1}{8}(2 k+5)(2 k+3)(2 k+1)(2 k-1)\right]_{0}^{n+1} \\
&=\frac{(2n+7)(2 n+5)(2 n+3)(2 n+1)+15}{8} .
\end{aligned}
$$

Como $n = 10$, a resposta é $40 755\ km$.

:::

## Polinomial fatorial com expoente negativo

::: tip DEFINIÇÃO

Define-se um polinomial fatorial com valor negativo (_n elevado a menos r fatorial)_ como:

$$u_{n}^{\underline{-r}} = \frac{1}{u_{n+1} \cdot \cdot \cdot u_{n+r}}$$

:::

Como mnemónica, escreve-se o último termo no denominador primeiro porque coincide com o expoente fatorial e depois conta-se o número de fatores (existem $r$ fatores).

::: details Exemplos

$$u_{n}^{\underline{-2}} = \frac{1}{(n+1)(n+2)}$$

---

$$\frac{1}{(n+2)(n+3)(n+4)} = (n+1)^{\underline{-3}}$$

---

$$\frac{1}{(2n+1)(2n+3)(2n+5)} = \frac{1}{(2(n+1)-1)(2(n+2)-1)(2(n+3)-1)} = (2n-1)^{\underline{-3}}$$

:::

## Somas fechadas do tipo aⁿ para n negativo

A [fórmula anteriormente conhecida](./0002-introducao-calculo-finito.md#somas-fechadas-do-tipo-an) para polinómios elevados a fatoriais positivos pode-se prolongar, funcionando da mesma maneira para os de expoente negativo, ou seja:

::: tip DEFINIÇÃO

$$\sum_{k=0}^{n-1}k^{\underline{r}} = \left[\frac{k^{\underline{r+1}}}{r+1}\right]_{0}^{n}\quad,\quad r \in \mathbb{Z}\backslash \{-1\}$$

$$\sum_{k=0}^{n-1}u_{k}^{\underline{r}} = \left[\frac{u_{k}^{\underline{r+1}}}{a(r+1)}\right]_{0}^{n}\quad,\quad r \in \mathbb{Z}\backslash \{-1\}\quad,\quad u_k=ak+b$$

:::

::: details Exemplo

$$
\begin{aligned}
\sum ^{n}_{k=0}\frac{1}{k^{2} +3k+2} & =\sum ^{n}_{k=0}\frac{1}{( k+1)( k+2)}\\
 & =\sum ^{n}_{k=0} k^{\underline{-2}}\\
 & =\left[\frac{1}{-2+1} k^{\underline{-2+1}}\right]^{n+1}_{0}\\
 & =\left[ -\frac{1}{k+1}\right]^{n+1}_{0}\\
 & =-\left(\frac{1}{n+2} -1\right)\\
 & =\frac{n+1}{n+2}
\end{aligned}
$$

:::
